En este capítulo, que es el central del trabajo, utilizamos el complejo de aproximación de ciclos definido en la Sección \ref{secAprox} del Capítulo \ref{capAprox} para construir las matrices de representación y explicamos sus principales características. Luego calculamos los ideales de Fitting de la parametrización. Utilizamos estos ideales, que fueron definidos en el Capítulo \ref{capFitt}, para dar una solución al problema de implicitación, encontrar los puntos múltiples de la superficie o introducidos por la parametrización y caracterizar el polinomio de Hilbert de las fibras. Por último discutimos brevemente algunas aplicaciones adicionales de las matrices de representación y mostrando un ejemplo de como pueden ser usadas para calcular preimágenes de puntos de $\PP^3$ vía la parametrización $\phi$.


\section{Matrices de representación} \label{matRep}
%Queremos obtener información sobre $\Sc = \overline{\im \phi}$. Aquí se plantean dos problemas. El primero es que no hay una definición consensuada de imagen de un morfismo racional como esquema. En la siguiente sección hablaremos sobre ello ESTO TENGO QUE ESCRIBIRLO MEJOR. El otro problema es que 
En esta sección explicamos la construcción de las matrices de representación y presentamos sus principales características.\\

Sean $k$ un cuerpo, $S:=k[s_0,s_1,s_2]$ y $R:=k[x_0,x_1,x_2,x_3]$ los anillos que definen a $\PP^2_k$ y $\PP^3_k$ respectivamente. Tenemos un mapa racional $\phi: \PP^2_k \dto \PP^3_k$ dado por polinomios $f_0,f_1,f_2,f_3$ en las variables $s_0, s_1$ y $s_2$ homogéneos de grado $d$. Notemos $\Sc$ a la clausura Zariski de la imagen de $\phi$.
%En este capítulo usamos las herramientas dessarrolladas en los capítulos anteriores para obtener una ecuación implícita para $\Sc$ e infomación sobre los puntos múltiples ya sea de la superficie o introducidos por la parametrización $\phi$.
%
%En primera instancia el objetivo es encontrar una ecuación implícita para $\Sc$. El problema de implicitación no es nuevo, ha sido resuelto mediante métodos de eliminación utilzando bases de Gröbner y por medio de resultantes. En el primer caso la aplicación no es eficiente desde el punto de vista computacional y en el segundo presenta problemas ante la presencia de puntos base. En este capítulo presentamos el método desarrollado por Busé et al.\ para superficies, que funciona cuando los puntos base son aislados y localmente una intersección completa. Además de resolver el problema de implicitación veremos que el método también nos permite
Sea $I\subset S_d$ el ideal de puntos base de la aplicación racional $\phi$, de manera que $I=(f_0,f_1,f_2,f_3)$. Por cuestiones técnicas que explicamos más adelante necesitamos que se cumplan las siguientes condiciones:
\begin{equation}\label{H}\tag{$\mathcal H$}
\left.
\begin{array}{l}
\bullet \ \Sc \textrm{ es una superficie en } \PP^3_k. \\
\bullet \ \phi \textrm{ es un mapa birracional sobreyectivo en un abierto de } \Sc. \\
\bullet \ V(I) \textrm{ es un conjunto finito y localmente una intersección completa.}
\end{array} \right\}
\end{equation}

Antes de seguir recordemos que quiere decir que un ideal $I$, o el esquema definido por $I$, sea localmente una intersección (casi) completa.
\begin{mydef}
Dados $R$ un anillo Noetheriano, $I \subset R$ un ideal y $\pp \in V(I)$ un punto, decimos que $I$ es \emph{localmente una intersección completa en $\pp$} si $I_\pp \subset R_\pp$ es una intersección completa, esto es, si $I_\pp$ puede ser generado por tantos elementos como su codimensión. Si necesitamos un elemento más que su codimensión para generar $I_\pp$ decimos que $I$ es \emph{localmente una intersección casi completa en $\pp$}. Si para todo punto $\pp \in V(I)$, $I$ es localmente una intersección (casi) completa en $\pp$ decimos que el esquema $V(I)$ es localmente una intersección (casi) completa.
\end{mydef}

Por ser un mapa racional la parametrización $\phi$ tiene puntos base, es decir lugares donde no está definido. Como se mencionó en la introducción esto genera problemas algebraicos que queremos evitar, por ejemplo ninguna de las herramientas clásicas desarrolladas por Teissier et al.\ en \cite{Tei77}, \cite{Pie78}, \cite{MP89}, \cite{KLU92} y \cite{KLU96} puede aplicarse (ver \cite[Sección 5]{BBC14}), los complejos de aproximación no necesariamente son acíclicos, la imagen de Fitting y la ``scheme-theoretic image'' (ver Observación \ref{obsFittIm} más abajo) no coinciden como conjuntos con la clausura Zariski de la imagen de $\phi$, entre otros. Para evitar estas dificultades reemplazamos $\phi$ por una aplicación definida en todas partes, es decir un morfismo de esquemas proyectivos, de manera que no perdamos información sobre la geometría de la imagen de $\phi$. Consideramos $\Gamma \subset \PP^2_k \times \PP^3_k$ el gráfico de $\phi$ y miramos la proyección $\pi_2\colon \Gamma \to \PP_k^3$ que sí es un morfismo. El álgebra que define como esquema proyectivo al gráfico $\Gamma$ es el álgebra de Rees del ideal de puntos base $I$, que notamos $\Rees_S(I)$.

Esto nos lleva a estudiar $\Rees_S(I)$, para lo que sería ideal tener una resolución libre finita de dicha álgebra, o por lo menos una presentación. Aquí nos enfrentamos con otro problema: el álgebra de Rees no admite resoluciones de tipo universal. Para sortear esta dificultad lo que propusieron Herzog, Simis y Vasconcelos en \cite{SV81}, \cite{HSV82} y \cite{HSV83} es reemplazar dicha álgebra por el álgebra Simétrica de $I$. Notamos $\Sym_S(I)$ a esta última álgebra. Dado que bajo nuestras hipótesis el álgebra de Rees es proyectivamente isomorfa al álgebra Simétrica, como mencionamos en el Capítulo \ref{capAprox}, podemos usar esta última para aproximar a $\Rees_S(I)$. Lo que hacemos entonces es utilizar el complejo de aproximación de ciclos \eqref{aprox} definido en el Capítulo \ref{capAprox}
\[ \Zc_\bullet\colon \, 0 \ra \Zc_4(-4) \ra \Zc_3(-3) \ra \Zc_2(-2) \ra \Zc_1(-1) \xra{v_1} \Zc_0 \ra 0 . \]

Como mencionamos en la Sección \ref{secAprox} cuando el lugar de puntos base $V(I)$ es localmente una intersección casi completa, este complejo es una resolución libre finita del álgebra Simétrica $\Sym_S(I)$. Teniendo esto en cuenta, en \eqref{H} podríamos pedir que $V(I)$ sea una intersección \emph{casi} completa. Sin embargo esto genera problemas con los ideales de Fitting. Por ejemplo en la descomposición primaria de dichos ideales aparece lo que en \cite[Sección 2]{BCJ09} llaman ``factor extraño'' (ver Capítulo \ref{capEj}, Ejemplo \ref{cilCurvAlfa}). En este trabajo nos ocupamos de estos factores extraños, para más información consultar \cite{BCJ09}. Nos limitamos a pedir que $V(I)$ sea localmente una intersección completa, como hace el artículo \cite{BBC14} en el que está basada esta tesis.

%Lo primero que necesitamos es una resolución libre de $\Sym_S(I)$. Usamos el Complejo de Aproximación de Ciclos $\Zc_\bullet$ definido en el Capítulo \ref{capAprox}
El complejo $\Zc_\bullet$ es un complejo bigraduado de $S[x_0,x_1,x_2,x_3]$-módulos. Al igual que en el Capítulo \ref{capAprox} usamos $(-)$ para notar el desplazamiento en la graduación correspondiente a las variables $x_0,x_1,x_2,x_3$ y $[-]$ para el desplazamiento correspondiente a las variables $s_0,s_1,s_2$. Tenemos
\[ \Zc_1 = \left\{ (g_0,g_1,g_2,g_3) \in S^4 \ \mid \ g_0f_0 + g_1f_2 + g_2f_2 + g_3f_3 = 0 \right\} \]
y
\begin{align*}
\Zc_1(-1) &\xra{v_1} \Zc_0 = S[x_0,x_1,x_2,x_3] \\
(g_0,g_1,g_2,g_3) &\mapsto g_0x_0 + g_1x_2 + g_2x_2 + g_3x_3 .
\end{align*}
%En el Capítulo 1 puede encontrarse una descripción general de estos complejos (siguiendo \cite[Sección 4.1]{BJ03}), sin embargo detengámonos un momento y construyamos el complejo $\Zc_\bullet$ para este caso particular.
%
%Comenzamos\nota{Esta parte sobre los complejos de aproximación no está bien.} con el complejo de Koszul $K(I) := K(f_0,f_1,f_2,f_3)$. Notando $F:=S^4$, tenemos
%\[ K(I) \colon \, 0 \ra \wedge^4 F \xra{d_4} \wedge^{3} F \xra{d_3} \wedge^{2} F \xra{d_2} \wedge^{1} F \xra{d_1} \wedge^{0} F \ra 0 \, , \]
%que es isomorfo a 
%\begin{equation} \label{koszul}
%0 \ra S \xra{d_4} S^4 \xra{d_3} S^6 \xra{d_2} S^4 \xra{d_1} S \ra 0 \, ,
%\end{equation}
%donde $d_1$ es el morfismo multiplicar por el vector columna $(f_0,f_1,f_2,f_3)^t$. Hasta acá estamos mirando todo com $k$-espacios vectoriales, el siguiente paso es cambiar de base a $R$ y mirar todo como $R$-módulos. Tensorizamos con $R$ sobre $k$.
%\[ K(I,R) \colon \, 0 \ra R \ot_k S \xra{1\ot d_4} R \ot_k S^4 \xra{1\ot d_3} R \ot_k S^6 \xra{1\ot d_2} R \ot_k S^4 \xra{1\ot d_1} R \ot_k S \ra 0 . \]
%Notar\nota{¿Sobra?} que los $k$-espacios vectoriales son libres, por lo tanto $k$-playos, luego los cambios de base son exactos. La idea es mirar el mismo complejo pero ahora dentro de ${R \ot_k S} \simeq k[x_0,x_1,x_2,x_3][s_0,s_1,s_2] = R[s]$. De manera análoga podemos construir el complejo $K(x,S)$, tomando $K(x)$ y tensorizando con $S$\nota{Preguntar cambios de base.}. Llamemos $d_I$ y $d_x$ a los diferenciales de estos dos complejos. Se cumple que $d_I \circ d_x + d_x \circ d_I = 0$, por lo que $d_x$ manda núcleos en núcleos. Tenemos entonces bien definido el complejo $\Zc_\bullet = (\Ker d_I, d_x)$, que aparece en (\ref{aprox}), donde se omitió $\Zc_4 = 0$.
Tomamos grado en las variables $s_0,s_1,s_2$ y pasamos a trabajar con $R$-módulos de rango finito. Elegimos bases $B_1$ de $(\Zc_1)_\nu$ y $B_2$ de $(\Zc_0)_\nu = R[s_0,s_1,s_2]_\nu$ y notamos $M(\phi)_\nu$ a la matriz en esas bases del primer morfismo $v_1$ en grado $\nu$
\begin{equation} \label{mat_rep}
(\Zc_1)_\nu \xra{{v_1}_\nu} (\Zc_0)_\nu \, ,
\end{equation}
es decir
\[ M(\phi)_\nu = |{v_1}_\nu|_{B_1B_2}. \]
Para aliviar la notación, en \eqref{mat_rep} dejamos de escribir los desplazamientos en las graduaciones.\\

Sea $\nu_0 = 2d - 2$. A menos que se indique lo contrario en este trabajo siempre tomamos $\nu \geq \nu_0$. En \cite{BBC14} se ve que en algunos casos las matrices de representación tienen las propiedades esperadas aún para valores menores de $\nu$. Sin embargo esto involucra cálculos relacionados con la regularidad de Castelnuovo-Mumford a los que no nos referiremos en esta tesis. Para más detalles sobre este tema ver \cite{BC05}.

Finamente estamos en condiciones de definir las matrices de representación, que fueron introducidas por primera vez por Busé y Dohm en \cite{BD07}.
\begin{mydef}
Asumiendo que se cumplen las condiciones \eqref{H}, que $\nu \geq \nu_0$ y fijando bases de $(\Zc_1)_\nu$ y de $(\Zc_0)_\nu$, la matriz $M(\phi)_\nu$ del morfismo graduado de $R$-módulos $(\Zc_1)_\nu \xra{{v_1}_\nu} (\Zc_0)_\nu$ en estas bases se llama una \emph{matriz de representación} de $\phi$.
\end{mydef}

\begin{obs}
Por más que las entradas de las matrices de representación $M(\phi)_\nu$ dependen de las bases de $(\Zc_1)_\nu$ y de $(\Zc_0)_\nu$ elegidas, estamos interesados en los ideales de Fitting y en otras propiedades relacionadas con los determinantes de estas matrices que no dependen dichas bases. Por esta razón no nos preocupamos por la elección de las mismas.
\end{obs}

Veamos a continuación un pequeño ejemplo para ilustrar la construcción de las matrices de representación. Para simplificar las cuentas elegimos una curva en vez de una superficie, pero el procedimiento es el mismo.
\begin{ej}
Consideremos la siguiente parametrización de la parábola.
\begin{align*}
\phi\colon \PP_k^1 &\to \PP_k^2 \\
(s_0 : s_1) &\mapsto ( s_0^2 : s_0s_1 : s_1^2 ) .
\end{align*}
En este caso $d = 2$ y $\nu = 2$. Tomemos
\begin{align*}
S[-2]^3 &\xra{d_1} S \\
(g_0 , g_1 , g_2 ) &\mapsto g_0s_0^2 + g_1s_0s_1 + g_2s_1^2
\end{align*}
el último morfismo del complejo de Koszul $K(I)$ que aparece en \eqref{kosz}.
Sea $Z_1 = \ker d_1$. Calculamos una base de $(Z_1[2])_2 \subset S_2^3$
\[ B_1 = \{ ( -s_0s_1 , s_0^2 , 0 ) , ( -s_1^2 , s_0s_1 , 0 ) , ( 0 , -s_0s_1 , s_0^2 ) , ( 0 , -s_1^2 , s_0s_1 ) \} , \]
y una base de $S_2$
\[ B_2 = \{ s_0^2 , s_0s_1 , s_1^2 \} . \]
Miramos a $B_1$ y $B_2$ dentro de $R[s_0,s_1,s_2]$, son bases de los $R$-módulos libres $(\Zc_1)_2$ y $(\Zc_0)_2$. Calculamos la matriz $M(\varphi)_2 = |{v_1}_2|_{B_1B_2}$ del morfismo $R$-lineal (en grado 2) dado por la matriz $v_1 = (x_0,x_1,x_2)$ en estas bases, 
\begin{align*}
(\Zc_1(-1))_2 &\xra{{v_1}_2} (\Zc_0)_2 \\
( -s_0s_1 , s_0^2 , 0 ) &\mapsto x_1 s_0^2 -x_0 s_0s_1 \\
( -s_1^2 , s_0s_1 , 0 ) &\mapsto x_1 s_0s_1 -x_0 s_1^2 \\
( 0 , -s_0s_1 , s_0^2 ) &\mapsto x_2 s_0^2 -x_1 s_0s_1 \\
( 0 , -s_1^2 , s_0s_1 ) &\mapsto x_2 s_0s_1 -x_1 s_1^2 .
\end{align*}
Tenemos
\[ M(\varphi)_2 =
\begin{pmatrix}
	x_1 & 0 & x_2 & 0 \\
	-x_0 & x_1 & -x_1 & x_2 \\
	0 & -x_0 & 0 & -x_1 \\
\end{pmatrix} .
\]
Para terminar con el ejemplo exponemos el código en Macaulay2 \cite{M2} utilizado para calcular dicha matriz.
{\small
\begin{verbatim}
	>S=QQ[s0,s1];
	>f0=s0^2; f1=s0*s1; f2=s1^2;
	>d=(degree f0)_0; nu=2*(d-1);
	>F=matrix{{f0,f1,f2}};
	>Z1=ker F;
	>Z1nu=super basis (nu+d,Z1);
	>R=QQ[x0,x1,x2];
	>A=R[s0,s1];
	>Snu=substitute(basis(nu,S),A);
	>G=matrix{{x0,x1,x2}};
	>ImGnu=G*substitute(Z1nu,A);
	>(m,M)=coefficients(ImGnu,Monomials=>Snu);
	>M -- Ésta es la matriz de representación en grado nu.
\end{verbatim}
}
\end{ej}

A lo largo de todo el trabajo asumiremos que la parametrización racional $\phi$ dada cumple las condiciones \eqref{H}. A continuación enumeramos las principales características de las matrices de representación $M(\phi)_\nu$, donde $\nu \geq \nu_0$.

\begin{prop} \label{propMatRep}
Dado $\nu \geq \nu_0$, toda $M(\phi)_\nu$ matriz de representación cumple:
\begin{enumerate}
	\item Sus entradas son formas lineales en $R=k[x_0,x_1,x_2,x_3]$.
	\item Tiene $\binom{\nu+2}{2}$ filas y por lo menos la misma cantidad de columnas.
	\item Tiene rango maximal $\binom{\nu+2}{2}$ en el punto genérico de $\PP^3_k$, es decir
	\[ \rg \left[ M(\phi)_\nu \otimes_{R}\mathrm{Frac}(R) \right] = \binom{\nu+2}{2} . \]
	\item Al evaluar $M(\phi)_\nu$ en un punto $P\in \PP^3$, su rango baja si y sólo si $P\in \Sc$.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
1. Viendo a $(\Zc_1)_\nu \subseteq (R \ot_k S^4)_\nu$ y $(\Zc_0)_\nu = R \ot_k S$ como $R$-módulos, $M(\phi)_\nu$ es un morfismo $R$-lineal, y por lo tanto sus coeficientes están en $R$. Por otro lado mirando a $R \ot_k S$ como $k$-álgebra bigraduada, $M(\phi)_\nu$ tiene grado 1 en las variables $x_0,x_1,x_2,x_3 \in R$, por lo que sus entradas tienen que ser polinomios homogéneos de grado 1 en $R[x_0,x_1,x_2,x_3]$.

2. Tanto $(\Zc_0)_\nu$ como $(\Zc_1)_\nu$ son $R$-módulos finitamente generados. Las cantidades de filas y columnas de $M(\phi)$ son iguales al rango de $(\Zc_0)_\nu$ y de $(\Zc_1)_\nu$ como $R$-módulos, respectivamente. Veamos primero que $\text{rg}_R \, (\Zc_0)_\nu = \binom{\nu+2}{2}$. Observemos que $\Zc_0=R\ot_kS$, así que $(\Zc_0)_\nu = (R\ot_kS)_\nu = R\ot_kS_\nu$. Sea $\{u_1,\dots,u_r\} \subset S_\nu$ una base como $k$-espacio vectorial. Tenemos que $\{1\ot u_1,\dots,1\ot u_r\}$ es una base de $R\ot_kS_\nu$ como $R$-módulo. Luego $\rg_R \, (\Zc_0)_\nu = \text{dim}_k \, S_\nu = \binom{\nu+2}{2}$.

Para calcular $\rg_R \, (\Zc_1)_\nu$ debemos tener un poco de cuidado con los shifts.
\begin{align*}
\left( S^4[-d] \xra{d_1} S \right)_\nu &= \left( S^4[-d] \right)_\nu \xra{{d_1}_\nu} S_\nu \\
	&= S^4_{\nu-d} \xra{{d_1}_\nu} S_\nu ,
\end{align*}
por lo que
\[ (Z_1)_\nu = (\Ker d_1)_\nu = \Ker ({d_1}_\nu) \subseteq S^4_{\nu-d} . \]
Luego de tensorizar con $R$ y tomar grado $\nu$ en las variables de $s_0,s_1,s_2$ obtenemos
\[ \left( \underbrace{R \ot_k Z_1[d]}_{\Zc_1}(-1) \xra{v_1} \underbrace{R \ot_k S}_{\Zc_0} \right) _\nu . \]
Recordemos que estamos usando $[-]$ para notar el shift en las variables $s_0,s_1,s_2$ y $(-)$ para el shift en $x_0,x_1,x_2,x_3$.
Al igual que antes si $\{u_1,\dots,u_s\}$ es base de $(Z_1[d])_\nu$ como $k$-espacio vectorial, entonces $\{1\ot u_1,\dots,1\ot u_s\}$ es base de $(R\ot_k Z_1[d](-1))_\nu$ como $R$-módulo libre. Además $Z_1[d]_\nu = {Z_1}_{\nu+d} = \Ker ({d_1}_{\nu+d})$. Luego si $s = \text{dim}_k \, \Ker ({d_1}_{\nu+d})$, basta ver que $s \geq \binom{\nu+2}{2}$.

Tenemos el morfismo de $k$-espacios vectoriales
\[ S^4_\nu \xra{{d_1}_{\nu+d}} S_{\nu+d} . \]
Por el teorema de la dimensión
\[ \dim(\Ker {d_1}_{\nu+d}) + \dim(\im {d_1}_{\nu+d}) = 4 \binom{\nu+2}{2} , \]
luego
\[ s = 4 \binom{\nu+2}{2} - \dim(\im {d_1}_{\nu+d}) . \]
Además
\[ \dim(\im {d_1}_{\nu+d}) \leq \binom{\nu+d+2}{2} , \]
por lo que
\[ 4 \binom{\nu+2}{2} - \binom{\nu+d+2}{2} \leq s . \]
Luego alcanza con ver que 
\[ \binom{\nu+2}{2} \leq 4 \binom{\nu+2}{2} - \binom{\nu+d+2}{2} . \]
Que es equivalente a
\begin{equation} \label{desig}
(\nu+d+2)(\nu+d+1) \leq 3(\nu+2)(\nu+1) .
\end{equation}
Para ver que vale (\ref{desig}) usamos que %\nota{¿Qué pasa si $\nu < \nu_0$?}
\[ 2d - 2 = \nu_0 \leq \nu \]
\[ \iff d \leq \frac{\nu+2}{2} \]
\[ \iff \nu + d + 2 \leq \frac{3}{2} (\nu + 2) . \]
Luego
\begin{align*}
(\nu + d + 2)(\nu + d + 1) &\leq \frac{3}{2} (\nu + 2)(\frac{3}{2}(\nu + 2) - 1) \\
	&= \frac{3}{2}(\nu + 2)(\frac{3}{2}(\nu + 1) + \frac{1}{2}) \\
	&= \frac{9}{4}(\nu + 2)(\nu + 1) + \frac{3}{4}(\nu + 2) \\
	&\leq \frac{9}{4}(\nu + 2)(\nu + 1) + \frac{3}{4}(\nu + 2)(\nu + 1) .
\end{align*}
En la última desigualdad usamos que $1 \leq \nu + 1$. Por lo tanto
\begin{align*}
(\nu + d + 2)(\nu + d + 1) &\leq \frac{12}{4} (\nu + 2)(\nu + 1) \\
	&= 3(\nu + 2)(\nu + 1) ,
\end{align*}
como queríamos ver.
\end{proof}
%
%\noindent\textcolor{red}{OBS:} En el ejemplo anterior las cotas son otras porque es para curvas. ¿Pongo uno de superficies? La parábola está buena porque las cuentas quedan muy manejables. \\

Observemos que el punto 4.\ de la Proposición \ref{propMatRep} nos da una solución al problema de implicitación. Supongamos que tenemos un punto $\pp \in \PP_k^3$ y queremos decidir fácilmente si pertenece a la superficie $\Sc$ o no. Si conocemos la ecuación implícita de $\Sc$, que es única a menos de multiplicar por escalares, la tarea es fácil. Basta evaluar la ecuación implícita en $\pp$ y ver si se anula o no. Si en vez de eso tenemos una matriz de representación $M(\phi)_\nu$ lo que tenemos que hacer es evaluarla en $\pp$ y calcular su rango, ya que la Proposición \ref{propMatRep} nos dice que
\[ \pp \in \Sc \quad \Leftrightarrow \quad \rg[M(\phi)_\nu(\pp)] < \binom{\nu+2}{2} . \]

Como veremos a continuación las matrices contienen más información que la ecuación implícita. Además calcularlas no es muy costoso desde el punto de vista computacional, mientras que el pasaje de las matrices de representación a la ecuación implícita sí lo es. Por estas razones muchas veces las tomaremos directamente como representación implícita, sin necesidad de pasar por la ecuación.\\

Mirando con cuidado el punto 4 de la Proposición \ref{propMatRep} notamos el vínculo ya mencionado en la Observación \ref{obsRadical} del capítulo anterior. Los conjuntos subyacentes de los esquemas definidos por el ideal de Fitting inicial $\fitt_0 [\Sym_S(I)_\nu]$ y el anulador del álgebra Simétrica $\text{Ann} [\Sym_S(I)_\nu]$ coinciden, aunque no definen el mismo esquema. La estructura de los ideales de Fitting es más rica, como explicamos en la siguiente sección.

\section{Ideales de Fitting} \label{secFitt}
En la Sección \ref{matRep} construimos las matrices de representación $M(\phi)_\nu$ y vimos que la superficie $\Sc$ está soportada sobre el ideal $\fitt_0[\Sym_S(I)_\nu] \subset R$. Así dimos un método para determinar si un punto $\pp \in \PP^3$ pertenece a $\Sc$ y una solución al problema de implicitación. Ahora atacamos el problema de encontrar los puntos múltiples de $\Sc$, o los introducidos por la parametrización $\phi$. Para eso utilizamos los otros ideales de Fitting $\fitt_i[\Sym_S(I)_\nu]$ con $1 \leq i \leq \binom{\nu+2}{2}$.\\

Para abreviar notemos $\Fitt_\nu^i(\phi) := \fitt_i[\Sym_S(I)_\nu]$ al i-ésimo ideal de Fitting de la parte de grado $\nu$ del álgebra Simétrica del ideal de puntos base $I$. Recordemos que $\Fitt_\nu^i(\phi) \subset R$ es el ideal generado por los menores de tamaño $\binom{\nu+2}{2} - i$ de cualquier matriz de representación $M(\phi)_\nu$. Como vimos en (\ref{cadena}) desarrollando el determinante en filas o columnas tenemos una cadena de contenciones $\Fitt_\nu^i(\phi) \subset \Fitt_\nu^{i+1}(\phi)$ para todo $i$, que en términos geométricos definen una estratificación
\[ \Fitt_\nu^0(\phi) \subset \Fitt_\nu^1(\phi) \subset \Fitt_\nu^2(\phi) \subset \dots \subset \Fitt_\nu^r(\phi) = R \, , \]
donde $r = \binom{\nu+2}{2}$.

\begin{obs} \label{obsFittIm}
La Proposición \ref{propMatRep} de la sección anterior nos dice que para todo $\nu \geq \nu_0$ la superficie $\Sc$ está soportada sobre el ideal $\Fitt_\nu^0(\phi) = \fitt_0(\Sym_S(I)_\nu)$, por lo que este último nos da una estructura de esquema de la clausura de la imagen de $\phi$. Siguiendo \cite{Tei77} y \cite[V.1.3]{EH00} en el trabajo \cite{BBC14} se la llama \emph{imagen de Fitting} de $\phi$. Como mencionamos en la Observación \ref{obsRadical} del capítulo anterior existe otra posible definición de imagen de $\phi$ como esquema, la ``scheme-theoretic image'', que es el esquema definido por el $\text{Ann}_R[\Sym_S(I)_\nu]$ con $\nu \geq \nu_0$. Con respecto a esta última la imagen de Fitting tiene algunas ventajas, por ejemplo es estable por cambios de base, mientras que la scheme-theoretic image no lo es.
\end{obs}

\begin{obs}
Notemos que por definición los ideales $\fitt_i(\Sym_S(I)_\nu)$ dependen del entero $\nu$, mientras que $\text{Ann}_R(\Sym_S(I)_\nu) = \Ker (\phi^\#)$ para todo $\nu \geq \nu_0$ (ver \cite[Proposición 5.1]{BJ03} y \cite[Teorema 4.1]{BC05}), donde $\phi^\#\colon R \to S$ es el morfismo de anillos inducido por $\phi$, que manda $x_i$ en $f_i(s)$ para $0 \leq i \leq 3$, y $\Ker(\phi^\#)$ es la definición usual de la imagen de $\phi$.
\end{obs}

%\section{Fibras de la proyección del gráfico de $\phi$} \label{fibras}
Dado un punto $\pp \in \PP_k^3$ queremos estudiar la fibra $\phi^{-1}(\pp)$. Puede ser vacía, un conjunto finito de puntos (tiene dimensión $0$ como esquema) o una curva (dimensión 1). En el Teorema \ref{fibreP2} más abajo vemos que no puede haber fibras de dimensión 2.\\
%
%\begin{obs}
%Si $\phi^{-1}(\pp) \subseteq \PP_k^2$ tuviera dimensión 2, debería ser $\phi^{-1}(\pp) = \PP_k^2$. Pero entonces $\overline{\Im \phi} = \pp$ no sería una superficie, contradiciendo \eqref{H}. Por lo tanto $\phi^{-1}(\pp)$ no puede tener dimensión 2.
%\end{obs}

Como mencionamos en la sección anterior, para evitar los problemas algebraicos que genera la presencia de puntos base de la aplicación racional $\phi$, reemplazamos su imagen por la de $\pi_2$ que se figura en el siguiente diagrama
\begin{equation}\label{eq:diagram}
\begin{tikzcd}[sep=small]
 \Gamma \ar[swap]{d}{\pi_1} \ar[near end]{dr}{\pi_2} \ar[hookrightarrow]{r} & \PP_k^2 \times \PP_k^3 \\
 \PP_k^2 \ar[dashrightarrow,swap]{r}{\phi} & \PP_k^3
\end{tikzcd},
\end{equation}
donde todos los morfismos son canónicos. En el diagrama \eqref{eq:diagram} se ve que $\Gamma$ está incluido en un producto cartesiano, lo que algebraicamente significa que el álgebra asociada a $\Gamma$ hereda la bigraduación de $\PP_k^2 \times \PP_k^3$. La construcción geométrica para pasar de un anillo bigraduado a un producto cartesiano de esquemas proyectivos es conocida como biproyectivización. Entendiendo en que caso las álgebras con las que trabajamos son graduadas o bigraduadas usaremos la notación $\Proj$ para referirnos tanto al $\Proj$ como al $\Biproj$.
Habiendo hecho esta aclaración, en el diagrama (\ref{eq:diagram}): el gráfico de $\phi$ es el esquema proyectivo definido por el álgebra Simétrica de $I$
\[ \Gamma = \Proj(\Sym_S(I)) , \]
estamos notando con $\PP^2_{\PP^3}$ al producto fibrado 
\[ \PP_k^2 \times_{\Spec\, k} \PP_k^3 = \Proj(S \ot_k R) , \]
la inclusión de $\Gamma$ en $\PP_{\PP_k^3}^2$ es el morfismo de esquemas proyectivos definido por la proyección de $S \ot_k R$ en $\Sym_S(I)$ y tanto $\pi_1$ como $\pi_2$ son los morfismos de esquemas proyectivos definidos por las inclusiones de $S$ y $R$ en $\Sym_S(I)$ respectivamente. La idea entonces es mirar
\[ \pi_2\colon \Proj(\Sym_S(I)) = \Gamma \to \PP_k^3 = \Proj(R) , \]
que sí es un morfismo de esquemas proyectivos y estudiar
\[ \pi_2^{-1}(\pp) = \Proj[\Sym_S(I) \ot_R \kappa(\pp)] \subset \PP_{\kappa(\pp)}^2 . \]
Para eso calcularemos su polinomio de Hilbert. \\ %Así, mediante su polinomio de Hilbert, obtendremos toda la información que estamos buscando sobre $\phi^{-1}(p)$.

Sea
\[ N_\nu^\pp := \text{dim}_{\kappa(\pp)}[(\Sym_S(I) \ot_R \kappa(\pp))_\nu] \]
la función de Hilbert de la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$. Para $\nu$ lo suficientemente grande ($\nu \geq \text{reg}(\Sym_S(I) \ot_R \kappa(\pp))$ la regularidad de Castelnuovo-Mumford de la fibra), $N_\nu^\pp$ coincide con el polinomio de Hilbert de la misma. %Sabemos que el grado del polinomio de Hilbert $\text{HP}_{\Sym_S(I)\ot\kappa(p)}(\nu)$ es igual a la dimensión de $\pi_2^{-1}(p)$. Por lo observado antes la fibra $\pi_2^{-1}(p)$ puede ser vacía, tener dimensión $0$ o $1$. O sea que $\text{deg}(\text{HP}_{\Sym_S(I)\ot\kappa(p)}) \leq 1$, luego para caracterizar el polinomio de Hilbert basta con evaluarlo en dos valores diferentes de $\nu$\nota{Esto va más adelante, en la sección 4.1 del paper.}.
Por lo tanto en primera instancia nuestro problema se resume en calcular $N_\nu^\pp$. Para eso usamos el teorema de la dimensión de espacios vectoriales.

Dados $k$ un cuerpo, $V$ y $W$ $k$-espacios vectoriales de dimensión finita y
\[ f\colon V \to W \]
un morfismo $k$-lineal, notamos
\[ \corank f := \dim_k W - \rg f \]
al corango de $f$.

\begin{prop}
Dada $M(\phi)_\nu$ una matriz de representación y $\pp$ un punto de $\PP_k^3$, vale
\[ N_\nu^\pp = \corank(M(\phi)_\nu(\pp)). \]
\end{prop}

\begin{proof}
Consideremos nuevamente la última parte de la sucesión exacta \eqref{aprox}, tensoricemos sobre $R$ con $\kappa(\pp)$ y miremos en grado $\nu$ en las variables $s_0, s_1, s_2$. Tenemos
\[ (\Zc_1 (-1) \ot_R \kappa(\pp))_\nu \xra{M(\phi)_\nu(\pp)} (\Zc_0 \ot_R \kappa(\pp))_\nu \xra{\pi_\nu} \left( \Sym_S(I) \ot_R \kappa(\pp) \right)_\nu \ra 0 , \]
donde $\Sym_S(I) = \Zc_0 / \, \im v_1$ y todos los morfismos ahora son $\kappa(\pp)$-lineales. Dado que tensorizar es exacto a derecha, la sucesión continúa siendo exacta. Por el Teorema de la Dimensión tenemos
\begin{align*}
\text{dim}_{\kappa(\pp)} (\ker \pi_\nu) + \text{dim}_{\kappa(\pp)} (\im \pi_\nu) &= \text{dim}_{\kappa(\pp)} (\Zc_0 \ot_R \kappa(\pp))_\nu \\
\text{rg}(M(\phi)_\nu(\pp)) + \text{dim}_{\kappa(\pp)} (\Sym_S(I) \ot_R \kappa(\pp))_\nu &= \binom{\nu + 2}{2}.
\end{align*}
Luego
\begin{align*}
N_\nu^\pp &= \binom{\nu + 2}{2} - \rg(M(\phi)_\nu(\pp)) \\
	&= \corank(M(\phi)_\nu(\pp)).
\end{align*}
\end{proof}

Por lo tanto viendo cuál es el primer ideal de Fitting de la matriz $M(\phi)_\nu(\pp)$ que no se anula sabremos el corango de $M(\phi)_\nu(\pp)$ y por ende cuánto vale $N_\nu^\pp$. Eso es esencialmente lo que dice la siguiente proposición.

%
%Sea $\Gamma = \Proj(\Sym_S(I)) \subset \PP^2_{\PP^3}$ el gráfico de $\phi$ y $R_{+}=(x_0,\ldots,x_3)$ ideal maximal graduado de $R$. Tenemos el siguiente diagrama
%\begin{equation}\label{eq:diagram}
%\begin{tikzcd}[sep=small]
% \Gamma \ar[swap]{d}{\pi_1} \ar{dr}{\pi_2} \ar[hookrightarrow]{r} & \PP^2_{\PP^3} \\
% \PP_k^2 & \PP_k^3
%\end{tikzcd},
%\end{equation}
%donde todos los mapas son canónicos. Más precisamente la inclusión de $\Gamma$ en $\PP_{\PP_k^3}^2$ es el morfismo de esquemas definido por la proyección, morfismo de anillos; y tanto $\pi_1$ como $\pi_2$ son los morfismos de esquemas definidos por las inclusiones de $S$ y $R$ en $\Sym_S(I)$ respectivamente. Miremos entonces
%\[ \pi_2\colon \Proj(\Sym_S(I)) = \Gamma \to \PP_k^3 = \Proj(R) \, , \]
%que sí es un morfimo de esquemas proyectivos.
%Estudiemos entonces $\pi^{-1}(p) := \Proj(\Sc_i \ot_R \kappa(p))$, que nos dará toda la información que necesitamos sobre $\phi^{-1}(p)$. Lo que haremos es calcular su polinomio de Hilbert. Para cada $\pp \in \Proj(R)$, notamos con $\kappa(\pp)$ su cuerpo residual $R_\pp/\pp R_\pp$. Queremos estudiar puntos múltiples de la parametrización $\phi$. Para eso queremos entender la fibra de $\pi_2$ en $\pp \in \Proj (R)$, que es el subesquema
%\[ \pi_2^{-1}(\pp):=\proj(\Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp)) \subset \PP^2_{\kappa(\pp)} \, . \]
%Una forma de obtener información sobre $\pi_2^{-1}(\pp)$ es por medio del polinomio de Hilbert de $HP_{\Sym_S(I)}$. Lo que haremos es caracterizarlo y para eso usaremos los ideales de Fitting $\Fitt^i_\nu(\phi)$. Notamos con $N_\nu^\pp:=\dim_{\kappa (\pp )}(\Sc_i\ot_{R} \kappa(\pp))_{\nu}$ a la función de Hilbert de la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ en grado $\nu$.% Esta cantidad gobierna el soporte de los ideales de Fitting $\Fitt^i_\nu(\phi)$ que queremos estudiar.

\begin{prop}\label{propVanishingFitt}
Para todo punto $\pp \in \Proj (R)$,
\begin{equation*}
\Fitt^i_\nu(\phi)\otimes_R \kappa(\pp)= 
\begin{cases}
	0 & \text{ si } \ 0 \leq i < N_\nu^\pp \\
	\kappa(\pp) & \text{ si } \  N_\nu^\pp \leq i \qquad .
\end{cases}
\end{equation*}
\end{prop}

\begin{proof}
En primer lugar, dado que los ideales de Fitting son estables por cambio de base tenemos
\begin{align*}
\Fitt^i(\phi)_\nu\otimes_R \kappa(\pp) &= \fitt_i[(\Sym_S(I))_\nu] \otimes_R \kappa(\pp) \\
	&= \fitt_i[(\Sym_S(I))_\nu\otimes_{R} \kappa(\pp)] .
\end{align*}
Para cada $\nu\geq 0$ el $\kappa(\pp)$-espacio vectorial
\[ (\Sym_S(I))_\nu\ot_R \kappa(\pp)=(\Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))_\nu \]
 tiene dimensión $N_\nu^\pp$. El resultado sigue de que el $i$-ésimo ideal de Fitting de un $\kappa(\pp)$-espacio vectorial de dimensión $N$ es $0$ si $i<N$ y $\kappa(\pp)$ si $N \leq i$.
\end{proof}


%\begin{lem}[{\cite[Prop.\ 6.3]{Cha12}}]\label{lemFromDimToN}
%Let $\pp\in \Proj (R)$ and $v_\pp:=\dim (\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))$. Then,
%$$
%a^{v_\pp}(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))=a^{v_\pp} (\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\leq a^{v_\pp}(\Sym_S(I)) \\
%$$
%and 	
%$$
%a^{v_\pp -1}(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))\leq \max\{ a^{v_\pp -1}(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp), a^{v_\pp} (\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\} 
%\leq \max\{ a^{v_\pp -1}(\Sym_S(I)), a^{v_\pp} (\Sym_S(I))\} .
%$$
%\end{lem}

% \begin{lem}\label{lemFromDimToN}
% Let $\pp\in \Spec R$.
% \begin{itemize}
% 	\item[(i)]  If $\dim \pi_2^{-1}(\pp) =0$ then 
% 	\[
% 	\begin{cases}
% 		a^1(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))=a^1(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\leq a^1(\Sym_S(I)) \\
% 		a^0(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))\leq \max\{ a^0(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp), a^1(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\} 
% 	\leq \max\{ a^0(\Sym_S(I)),a^1(\Sym_S(I))\}.
% 	\end{cases}
% 	\]
% 	\item[(ii)] If $\dim \pi_2^{-1}(\pp) =1$ then
% 	\[
% 	\begin{cases}
% 		a^2(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))=a^2(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\leq a^2(\Sym_S(I)) \\
% 		a^1(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))\leq \max\{ a^1(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp), a^2(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)\} 
% 	\leq \max\{ a^1(\Sym_S(I)),a^2(\Sym_S(I))\}
% 	\end{cases}
% 	\]
% 	and for all $\nu> a^*(\Sym_S(I)\otimes_R R_\pp)$,
% 	\begin{equation*}
% 		H^0_\mm(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))_\nu \simeq H^2_\mm(\Tor_1^{R_\pp} (\Sym_S(I),\kappa(\pp)))_\nu.	
% 	\end{equation*}
% \end{itemize}
% \end{lem}
% \begin{proof} These results are proved in \cite[Prop.\ 6.3]{Cha12}, except the last claim that follows from 
%  \cite[Prop.\ 6.2]{Cha12} along the same line of proof. 
%  \end{proof}

\begin{lema}
Sean $I \subset R$ un ideal y $\pp \subset R$ un primo, entonces $I \ot_R R_\pp / \pp R_\pp = 0$ si y sólo si $\pp \in V(I)$.
\end{lema}

\begin{proof}
Primero observemos que
\begin{align*}
I \ot_R R_\pp / \pp R_\pp &= I \ot_R ( R/ \pp )_{(\overline{\pp})} \\
	&\simeq ( I \ot_R R/ \pp )_{(\overline{\pp})} \\
	&\simeq ( I / \, \pp I )_{(\overline{\pp})} ,
\end{align*}
Estamos usando el Lema \ref{lemon}, mirando a $I$ como $R$-módulo nos dice que
\[ I \ot_R R/ \pp \simeq I / \, \pp  I . \]
Tenemos entonces que $I \ot_R R_\pp / \pp R_\pp = 0$ si y sólo si $( I / \, \pp I )_{(\overline{\pp})} = 0$ si y sólo si $I / \, \pp I = 0$ si y sólo si $\pp \in V(I)$.
\end{proof}

%Estamos en condiciones de describir el soporte de los ideales $\Fitt^i_\nu(\phi)$ con $i\geq 0$ y $\nu\geq \nu_0$.
Estamos en condiciones de estudiar la fibra de puntos de $\PP_k^3$. Comencemos con los lugares cuya fibra es 0-dimensional.
\begin{teo}[fibras 0-dimensionales] \label{fibras0dim}
Sea $\pp \in \Proj (R)$. Si $\dim (\pi_2^{-1}(\pp)) = 0$ entonces para todo $\nu\geq \nu_0$
\begin{equation}\label{eqFittDeg}
\pp \in V(\Fitt^i_\nu(\phi)) \quad \Leftrightarrow \quad i \leq \deg(\pi_2^{-1}(\pp)) - 1.
\end{equation}
\end{teo}
%
%\begin{proof} By Proposition \ref{prop:regSym} and  Lemma \ref{lemFromDimToN}, we have $H^i_\mm(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))_\nu=0$ for all $\nu\geq \nu_0$ and $i\geq 0$. Then, the conclusion follows from Proposition \ref{propVanishingFitt} and the equality \eqref{eq:HPHF} since the Hilbert polynomial of the fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ is a constant polynomial which is equal to the degree of this fiber.
%\end{proof}

%\begin{proof}
%Por \cite[Prop. 5]{BBC13} y \cite[Lema 8]{BBC13} tenemos $H^i_\mm(\Sym_S(I)\otimes_R\kappa(\pp))_\nu=0$ para todo $\nu\geq \nu_0$ e $i\geq 0$. Luego el resultado sigue de de la Proposición \ref{propVanishingFitt} y la igualdad (ver \cite[Ecuación 2]{BBC13})
%\[ HP_N (\mu ) = HF_N(\mu )-\sum_i (-1)^i HF_{H_{\mm}^i(N)}(\mu) , \]
%ya que el polinomio de Hilbert de la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ es constante e igual al grado de la fibra. 
%\end{proof}

\begin{proof}
Dado que la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ tiene dimensión cero, su polinomio de Hilbert es constante igual a $d$, el grado de la fibra. Además para $\nu \geq \nu_0$ el polinomio y la función de Hilbert de la fibra coinciden.%$N_\nu^p = HP_{\Sym_S(I) \ot_k \kappa(p)}(\nu)$.
Tenemos entonces que $\pp \in V(\Fitt^i_\nu(\phi))$ si y sólo si $\Fitt^i_\nu(\phi)\otimes_R \kappa(\pp) = 0$, que por la Proposición \ref{propVanishingFitt} es equivalente a $i+1 \leq d = \deg(\pi_2^{-1}(p))$.
\end{proof}

O sea que si la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ consiste en $d$ puntos, es decir si $\phi$ ``pinta'' $d$ veces al punto $\pp$, entonces $\pp$ va a aparecer únicamente en $V(\Fitt^0_\nu(\phi)),\dots,V(\Fitt^{d-1}_\nu(\phi))$.

\begin{ej} \label{curvas}
Para entender mejor el Teorema \ref{fibras0dim} veamos dos ejemplos sencillos. En las Figuras \ref{alfa} y \ref{tri} más abajo están graficadas en la carta afín $(x_0 = 1)$ la parte real de la curva alfa, cuya ecuación implícita es $x_1^3 + x_1^2 - x_2^2 = 0$, y el trifolium, ecuación $(x_1^2 + x_2^2)^2 + 3x_1^2x_2 - x_2^3 = 0$. Si bien se trata de curvas y los resultados que venimos viendo hasta ahora son para superficies, nos sirven para ilustrar y sus cuentas son más sencillas.

Ambas tienen como única singularidad el punto ${(1:0:0)}$, en la curva alfa con multiplicidad 2 y en el trifolium 3.
\begin{center}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis lines=center, xtick=\empty, ytick=\empty, xmin=-1.3, xmax=1.2, ymin=-1, ymax=1.2, samples=200]
  \addplot[domain=-1.26:1.26, black, thick] (x^2-1,x^3-x);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Curva alfa} \label{alfa}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis lines=center, xtick=\empty, ytick=\empty, xmin=-1.2, xmax=1.2, ymin=-1, ymax=1.2, samples=300]
  \addplot[domain=-9:9, black, thick] ({x*(x^2-3)/(1+2*x^2+x^4)},{x^2*(x^2-3)/(1+2*x^2+x^4)});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Trifolium} \label{tri}
\end{minipage}
\end{center}

Una parametrización de la curva alfa es
\begin{align*}
\phi\colon \PP_\CC^1 &\to \PP_\CC^2 \\
(s_0 : s_1) &\mapsto ( s_0^3 : s_0s_1^2-s_0^3 : s_1^3-s_0^2s_1 ) .
\end{align*}
Observemos que $\phi$ no tiene puntos base, es un morfismo.
Tomamos $\nu = 4$. Usando Macaulay2 \cite{M2} calculamos la matriz de representación

\[ M(\phi)_4 =
\begin{pmatrix}
	x_2 	&	0		&	0		&	0		&	x_0+x_1	&	0			&	0 \\
	-x_1	&	x_2	&	0		&	0		&	0			&	x_0+x_1	&	0 \\
	0		&	-x_1	&	x_2	&	0		&	-x_0		&	0			&	x_0+x_1 \\
	0		&	0		&	-x_1	&	x_2	&	0			&	-x_0		&	0 \\
	0		&	0		&	0		&	-x_1	&	0			&	0			&	-x_0 \\
\end{pmatrix} . \]

Una descomposición primaria ideal de Fitting inicial es
\begin{multline*}
\Fitt_4^0(\phi) = ( x_0x_1^2  + x_1^3  - x_0x_2^2 ) \cap ( x_1^4 , x_2^2 , x_0^3 + 3x_0^2x_1 + 3x_0x_1^2 + x_1^3 \\ , x_0x_1^3x_2, x_0^2x_1^2x_2, x_0^2x_1^3 ) .
\end{multline*}
La primera parte es la ecuación implícita (homogénea) que estábamos buscando y la segunda está soportada en el origen, es decir es vacía como esquema. Una descomposición primaria del siguiente ideal de Fitting nos da
\[ \Fitt_4^1(\phi) = (x_1 , x_2) \cap ( \text{componente soportada en el origen} ) , \]
cuya única componente relevante es el punto ${(1:0:0)}$. Por último el ideal de Fitting $\Fitt_4^2(\phi)$ está soportado en el origen. Notemos que según el Teorema \ref{fibras0dim} esto nos dice que la curva alfa tiene un único punto singular y que la parametrización pasa exactamente 2 veces por dicho punto.

Para el caso del trifolium debemos tomar $\nu = 6$. Es de esperar que como el ${(1:0:0)}$ es un punto triple, el mismo aparezca en $V(\Fitt_6^0(\phi))$, $V(\Fitt_6^1(\phi))$ y $V(\Fitt_6^2(\phi))$ únicamente. Tenemos la siguiente parametrización
\begin{align*}
\phi\colon \PP_\CC^1 &\to \PP_\CC^2 \\
(s_0 : s_1) &\mapsto (s_0^4+2s_0^2s_1^2+s_1^4 : s_0s_1^3-3s_0^3s_1 : s_1^4-3s_0^2s_1^2) .
\end{align*}
Tampoco tiene puntos base. Calculamos
\begin{multline*}
M(\phi)_6 = \\
\begin{pmatrix}
	x_2	&	0		&	0		&	0		&	0		&	0		&	x_1		&	0			&	0			&	0 \\
	-x_1	&	x_2	&	0		&	0		&	0		&	0		&	3x_0		&	x_1		&	0			&	0 \\
	0		&	-x_1	&	x_2	&	0		&	0		&	0		&	2x_1		&	3x_0		&	x_1		&	0 \\
	0		&	0		&	-x_1	&	x_2	&	0		&	0		&	-x_0+x_2	&	2x_1		&	3x_0		&	x_1 \\
	0		&	0		&	0		&	-x_1	&	x_2	&	0		&	0			&	-x_0+x_2	&	2x_1		&	3x_0 \\
	0		&	0		&	0		&	0		&	-x_1	&	x_2	&	0			&	0			&	-x_0+x_2	&	2x_1 \\
	0		&	0		&	0		&	0		&	0		&	-x_1	&	0			&	0			&	0			&	-x_0+x_2 \\
\end{pmatrix} .
\end{multline*}

Una descomposición primaria del ideal de Fitting inicial es
\begin{multline*}
\Fitt_6^0(\phi) = (x_1^4 + 3x_0x_1^2x_2 + 2x_1^2x_2^2  - x_0x_2^3  + x_2^4) \cap (x_0^3 , x_2^3 , x_1^5x_2^2 , x_0x_1^4x_2^2 , x_1^6x_2, \\ x_1^7 - 9x_0^2x_1^3x_2^2, x_0x_1^5x_2 + 3x_0^2x_1^3x_2^2 , x_0^2x_1^4x_2,  x_0x_1^6, x_0^2x_1^5 + 2x_0^2x_1^3x_2^2) .
\end{multline*}
La primera componente es nuevamente la ecuación implícita (homogénea) que estábamos buscando y la segunda está soportada en el origen.
El siguiente ideal de Fitting es
\[ \Fitt_6^1(\phi) = (x_1^2 , x_2^2 , x_1x_2) \cap ( \text{componente soportada en el origen} ) , \]
cuya única componente no nula se corresponde con el punto ${(1:0:0)}$.
El próximo es
\[ \Fitt_6^2(\phi) = (x_1, x_2) \cap ( \text{componente soportada en el origen} ) , \]
otra vez contiene al ${(1:0:0)}$.
Por último $\Fitt_6^3(\phi)$ está soportado en el origen. Esto es consistente con el hecho de que la curva tiene un único punto singular y que la parametrización pasa exactamente 3 veces por dicho punto.

%A continuación se expone el código en Macaulay2 \cite{M2} utilizado para computar
%{\small
%\begin{verbatim}
%	>S=QQ[s0,s1];
%	>f0=s0^4+2*s0^2*s1^2+s1^4; f1=s0*s1^3-3*s0^3*s1; f2=s1^4-3*s0^2*s1^2;
%	>d=(degree f0)_0; nu=2*(d-1);
%	>F=matrix{{f0,f1,f2}};
%	>Z1=ker F;
%	>Z1nu=super basis (nu+d,Z1);
%	>R=QQ[x0,x1,x2];
%	>A=R[s0,s1];
%	>Snu=substitute(basis(nu,S),A);
%	>G=matrix{{x0,x1,x2}};
%	>ImGnu=G*substitute(Z1nu,A);
%	>(m,M)=coefficients(ImGnu,Monomials=>Snu);
%	>M
%	>F0=minors(rank M,M);
%	>primaryDecomposition F0
%	>F1=minors(rank M-1,M);
%	>primaryDecomposition F1
%	>F2=minors(rank M-2,M);
%	>primaryDecomposition F2
%	>F3=minors(rank M-3,M);
%	>primaryDecomposition F3
%\end{verbatim}
%}
\end{ej}

%A continuación centramos nuestra atención en los puntos de $\Sc$ cuya fibra tiene dimensión 1.
%
%\begin{lema}\label{1fiber}
%Asumamos que los $f_i$ son linealmente independientes, la fibra sobre un punto cerrado $\pp$ con coordenadas $(p_0:p_1:p_2:p_3)$ tiene dimensión 1, y su unmixed component está definida por $h_\pp\in S$. 
%Sea $\ell_\pp$ una forma lineal con
%$\ell_\pp (p_0,p_1,p_2,p_3 )=1$ y sea $\ell_i (x):=x_i-p_i \ell_\pp (x)$.  
%Entonces, %$\deg h <d$,
%$h_\pp =\gcd (\ell_0(f),\ell_1(f),\ell_2(f),\ell_3(f))$ 
%y 
%\[ I=(\ell_\pp (f))+h_\pp (g_0,g_1,g_2,g_3) \]
%con $\ell_i (f)=h_\pp g_i$ y $\ell_\pp (g_0,g_1,g_2,g_3)=0$.
%En particular 
%\[ (\ell_\pp (f))+h_\pp (g_0,g_1,g_2,g_3 )^{sat}\subseteq I^{sat} \subseteq (\ell_\pp (f))+(h_\pp ). \]
%\end{lema}
%%
%%\begin{proof}
%%%Let $\ell$ be a linear form in the $x_i$'s such that $\ell (p)=1$. Then one can 
%%%write $x_i=p_i \ell (x)+\ell_i (x)$ with $\ell_i (p)=0$. 
%%A syzygy $L=\sum_{i} a_{i}x_i =\sum_{i} a_{i}(p_i \ell_\pp (x)+\ell_i (x))$
%%provides an equation for the fiber : $\overline{L}=\sum_{i} a_i p_{i}$. 
%%Recall that $h_\pp =\gcd (\overline{L_1},\ldots ,\overline{L_t})$ where
%%the $L_j$ are generators of the syzygies of $I$.
%%
%%The particular syzygy $L_{(i)}:=\ell_i (f)\ell_\pp (x)-\ell_\pp (f)\ell_i (x)$ 
%%satisfies  $\overline{L_{(i)}}=\ell_i (f)$. It follows that $h_\pp$ divides  $h:=\gcd (\ell_0(f),\ldots ,\ell_3(f))$.
%%%$\ell_i (f)=\sum_j c_j\overline{S_j}(s)=$
%%Set $\ell_i (f)=hg_i$ for some $g_i\in S$. 
%%The $\ell_i$'s span the linear forms vanishing at $p$, and are related by 
%%the equation $\ell_\pp (\ell_0,\ldots ,\ell_3 )=0$. It follows that
%%$$
%%I=(\ell_\pp (f),\ell_0(f),\ldots ,\ell_3 (f))=(\ell_\pp (f))+h(g_0,\ldots ,g_3),
%%$$
%%and $\ell_\pp (g_0,\ldots ,g_3)=0$. 
%%Now if one has a relation $a\ell_\pp (f)+\sum_i b_i hg_i=0$,
%%then $h$ divides $a$, as  the $f_i$'s have no 
%%common factor. This in turn shows that $h$ divides $h_\pp$ and completes the proof.
%%\end{proof}
%
%\begin{proof}
%Hacer.
%\end{proof}
%
%Notar que si $p_i \neq 0$, entonces $g_i$ es una combinación lineal de los $g_j$ para $j \neq i$ ya que $\ell_\pp (g_0,\ldots ,g_3)=0$. Por ejemplo si $p_0 \neq 0$, entonces $I = (\ell_\pp (f)) + h(g_1,g_2,g_3)$.
%
%\begin{obs}\label{rem:NoBPfinite}
%El Lema \ref{1fiber} muestra que sólo puede haber fibras de dimensión 1 cuando $V(I) \neq \emptyset$, ya que $V(I)\supseteq V((\ell_\pp (f),h_\pp ))$. También nos dice que
%\[ d\deg (h_\pp )\leq \deg (I) \]
%si hay una fibra de dimensión 1 de unmixed part dada por $h_\pp$. Más aún, cualquier elemento $F$ en $I^{sat}$ de grado menor que $d$ tiene que ser múltiplo de $h_\pp$ para cualquier fibra de dimensión 1. Dado que $h_\pp$ y $h_{\pp'}$ no pueden tener un factor común si $\pp \neq \pp'$, el producto de estas formas tiene que dividir a $F$. Esto nos da un método simple para computar las fibras 1 dimensionales si un tal $F$ existe.	
%\end{obs}
%
%%\begin{lem}\label{genH0m}
%%$H^0_\mm (R/I)$ is generated in degree at most $\reg (S/I^{sat})+2\leq 2d-1$.
%%\end{lem}
%%
%%\begin{proof}
%%The two spectral sequences from the double complex $\Cc^\bullet_\mm K_\bullet (s_0,s_1,s_2;S/I)$ 
%%abuts to $\Tor^S_\bullet (S/I,k)$. It in particular provides a natural map
%%$$
%%\Tor^S_2 (H^1_\mm (S/I),k)\to \Tor^S_0 (H^0_\mm (S/I),k)
%%$$
%%whose cokernel is $\Tor^S_0(S/I,k)$ and whose kernel vanish in degrees where
%%$\Tor^S_1(S/I,k)$ does. In particular this map is onto in positive degree (and into in degree $\not= d$). As 
%%$\Tor^S_2 (H^1_\mm (S/I),k)_\mu =0$ if $H^1_\mm (S/I)_{\mu -2}=0$, the result follows.
%%\end{proof}
%
%%\begin{lem}\label{regtor}[Ch07, 0.2]
%%Let $f,h\in S$ be two non zero forms and $J$ be a graded ideal of codimension at least 2. Then,
%%$$
%%\max\{ \reg ((f\cap hJ)/fhJ),\reg(f+hJ)\} =\deg (f)+\deg (h)+\reg(J)-1.
%%$$
%%\end{lem}
%

\medskip

Veamos ahora qué podemos decir sobre los puntos cuya fibra es 1-dimensional.
Antes recordemos la definición de los invariantes $a^i$, $a^*$ y $\reg(M)$ asociados a un módulo graduado $M$ sobre el anillo $S=k[s_0,s_1,s_2]$, donde $\mm = (s_0,s_1,s_2)$:
%We also recall the definition of three classical invariants attached to a graded module $N$. We will denote 
$$a^i(M):=\sup\{\mu\ |\ H^i_\mm (M)_\mu\neq 0\}, \ \  a^*(M):=\max_i\{a^i(M)\}, \ \ $$ 
y $$\reg(M):=\max_i\{a^i(M)+i\} . $$
%Recordemos que dado un $M$ módulo finitamente generado sobre $S$, se definen los invariantes $a^i$, $a^*$ y $\text{reg}$ como
%\[ a^i = \text{sup} \{ \mu \in \ZZ \mid H_(s_0,s_1,s_2) (M)_{> \mu} \neq 0 \} \]
%\[ a^* = \text{max} \{ \} \]

\begin{teo}[fibras 1-dimensionales]\label{1dimfibers} Sea $\pp \in \Proj (R)$ un punto cerrado $k$-racional. Si $\dim (\pi_2^{-1}(\pp)) = 1$ entonces, llamando $\delta:=\deg (\pi_2^{-1}(\pp))$,
 		\begin{equation*}
			a^0 ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq 	 \nu_0 -\delta -1
		\end{equation*}
%If there exists another fiber of dimension 1 and degree $\delta '$, then $I'=(q)+h'(q_1,q_2)$
%and setting $I'':=(q_1,q_2)$,
%\begin{equation*}
%			a^0 ( \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp))\leq 	\reg (I'')+\delta' -2 \leq 2d-2\delta -\delta' -3.
%		\end{equation*}
y
\begin{equation*}
			\reg ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq 	\max\{ \nu_0 -\delta -1,\reg (I)-d\}\leq \nu_0 -1.
		\end{equation*}
		Como consecuencia, $a^* ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq 	 \nu_0 -2$.
\end{teo}

\begin{proof}
La demostración de este teorema usa herramientas técnicas de cohomología local que exceden el alcance de esta tesis. Puede encontrarse en \cite[Teorema 12]{BBC14}.
\end{proof}

%\begin{proof} 
%By Lemma \ref{1fiber}, $I=(f)+h(g_1,g_2,g_3)$ 
% with $h$ the equation of the unmixed part of the fiber. Let $I':=(g_1,g_2,g_3)$. 
%%In view of Proposition \ref{propVanishingFitt},  Proposition \ref{prop:regSym} and Lemma \ref{lemFromDimToN} (ii) it suffices to show that $H^0_\mm(\Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp))_\nu=0$ for all $\nu$ satisfying \eqref{eq:nu4curve}.
%	
%	We may assume for simplicity that $\pp=(1:0:0:0)$ (i.e. $f=f_0$ and $f_i=hg_i$ for $i=1,2,3$), and we then have an exact sequence
%	$$ 
%	 0 \rightarrow Z_1'(d) \rightarrow Z_1(d) \rightarrow S \rightarrow \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp) \rightarrow 0,$$
%	 with $Z_1'$ the syzygy module of $(f_1,f_2,f_3)$, the first map sending $(b_1,b_2,b_3)$ to
%	 $(0,b_1,b_2,b_3)$ and the second  $(a_0,a_1,a_2,a_3)$ to $a_0$.
%
%	It follows that $\reg ( \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp))\leq \max\{ \reg (S),\reg (Z_1)-d-1,\reg (Z'_1)-d-2\}$
%	and $a^0 ( \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp))\leq a^2(Z'_1)-d\leq \reg (Z'_1)-d-2$ as $H^0_\mm (S)=H^1_\mm (Z_1)=0$.
%	
%By Lemma \ref{1fiber}, $h=\gcd (f_1,f_2,f_3)$ is of degree $\delta$. Set $f_i=hf_i'$ for all $i=1,2,3$. 
%The syzygies of  $(f_1,f_2,f_3)$ and  $I':=(f_1',f_2',f_3')$ are equal, up to a degree shift by $\delta$,
%and the exact sequence $0\to Z'_1 (\delta )\to S(-d+\delta )^3 \to I'\to 0$ shows that :
%$$
%\reg (Z'_1)=\reg (I')+1+\delta .
%$$
%Notice that $hI'\subset I$, hence $h(I')^{sat}\subseteq I^{sat}$ and
%$\indeg (I^{sat})\leq \delta +\indeg ((I')^{sat})$. By Lemma \ref{regdim0} we obtain
%$$
%\reg (I')\leq 3(d-\delta)-2-\indeg ((I')^{sat})\leq 3d -2\delta -\indeg (I^{sat}) -2
%$$
%hence
%%Now $\reg (Z_1)=\reg (I)+1\leq d+\delta +\reg (I') $ and
%$$
%a^0 ( \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp))\leq 2d-\delta -3 -\indeg (I^{sat})=\nu_0 -\delta -1.
%$$ 
%Finally, $\reg (Z_1)-d-1=\reg (I)-d\leq  \nu_0 -1$ by Lemma \ref{regdim0}.
%\end{proof}

%\begin{rem} Recall that $\nu_0\geq \reg(R/I)-d=\reg(I)-d+1$ (see \cite[Proposition 5]{BCS10}), so that $\nu_0 \leq \eta_\pp\leq 2d-2$ in the above theorem. In the sequel, we set $\eta_0:=\max_\pp \eta_\pp$, or $\eta_0=\nu_0$ if there is no 1-dimensional fibers. 
%\end{rem}

Para concluir la discusión enunciamos el siguiente corolario:
	
\begin{coro}\label{cor:key}
Sea $\pp \in \Proj (R)$.
\begin{enumerate}
\item Si $\pi_2^{-1}(\pp)=\emptyset$, entonces
\[ a^* ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))=\reg ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq \nu_0 -1 . \]
\item Si $\dim (\pi_2^{-1}(\pp))=0$, entonces
\[ a^* ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq \nu_0 -1 \]
\[ \reg ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq  \nu_0 . \]
\item Si $\dim (\pi_2^{-1}(\pp))=1$, entonces
\[ a^* ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq \nu_0 -2 \]
\[ \reg ( \Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))\leq  \nu_0-1 . \]
\end{enumerate}
\end{coro}

%Recordemos que no hay fibras de dimensión dos, es decir iguales a $\PP^2$, sobre un punto $\pp \in \Proj(R)$. En general:

%\begin{lema}\label{FibreP2} 
%Sea $\phi\colon \PP^{n-1}_k \dto \PP^{m}_k$ un mapa racional y $\Gamma$ la clausura del gráfico de $\phi$.
%Son equivalentes:
%\begin{enumerate}
%\item $\pi\colon \Gamma \rightarrow \PP^m_k$ tiene fibra $F_x$ igual a $\PP^{n-1}_x$.
%\item $\phi$ es la restricción al complemento de una hipersuperficie del mapa constante que manda cualquier punto al punto cero dimensional y $k$-racional $x$. 
%\end{enumerate}
%\end{lema}
%
%%\begin{proof}
%%For (i)$\Rightarrow$(ii), notice that $ \PP^{n-1}_k\times \{ x\}$ is a subscheme of the absolutely irreducible 
%%scheme $\Gamma$ that has same dimension $n-1$. Hence $F_x =\Gamma$ showing (ii). 
%%\end{proof}
%
%\begin{proof}
%Hacer (o citar).
%\end{proof}
%

\medskip

Por último, el siguiente teorema nos dice que no hay puntos de $\PP_k^3$ cuya fibra tiene dimensión 2.

\begin{teo}[fibras 2-dimensionales]\label{fibreP2} 
Para todo $\nu \geq \nu_0$,
\[ \left\{\pp\in \Proj (R)\colon HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu) = HP_{\PP_k^2}(\nu) =\binom{\nu+2}{2} \right\}=\emptyset \, . \]
\end{teo}

\begin{proof}
Al igual que en el Teorema \ref{1dimfibers} la demostración de este teorema excede el alcance de este trabajo. Ver \cite[Teorema 15]{BBC14}.
\end{proof}

%\begin{proof}
%It follows from Proposition \ref{prop:regSym} that the defining ideal of the fiber is generated in degree at most
%$\nu_0$. As this ideal is non trivial for any point in $\Proj (R)$ by Lemma \ref{FibreP2}, we deduce that $HP_\nu^\pp < \binom{\nu+2}{2}$
%for any prime in $\Proj (R)$ if $\nu \geq \nu_0$.
%\end{proof}

%Vale la pena mencionar que las componentes embebidas de $\Fitt^0_\nu(\phi)$ están soportadas exactamente en $V(\Fitt^1_\nu(\phi))\subset V(\Fitt^0_\nu(\phi))=\Sc$.
%En segundo lugar\nota{Esto último no lo entiendo.}, el set-theoretical support de cada $\Fitt^i_\nu(\phi)$, con $i$ fijo, se estabiliza para $\nu \gg 0$; luego su set-theoretical support corresponde con aquellos puntos en $\Sc$ cuya fibra es una curva o un esquema finito de grado mayor o igual a $i+1$.

%\section{Aspectos computacionales}
%
\section{Descripción de la fibra de un punto} \label{secAlg}
Veamos ahora cómo podemos usar los resultados obtenidos hasta aquí para dar una descripción precisa de la fibra de un punto $\pp \in \PP_k^3$. Al final de la sección exhibiremos un algoritmo para caracterizar el polinomio de Hilbert de la fibra. Dicho polinomio nos permitirá conocer la dimensión y el grado de la misma.\\

Como mencionamos en la sección anterior la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ puede ser vacía si $\pp \notin \Sc$, un conjunto finito de puntos en el caso en que $\phi$ ``pinta'' finitas veces a $\pp$, o una curva. Estas situaciones se corresponden con un polinomio de Hilbert nulo, de grado cero o grado uno respectivamente, como se ilustra en la Figura \ref{pic}. Por lo tanto para caracterizar el polinomio de Hilbert de la fibra basta evaluarlo en dos valores diferentes de $\nu$.
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis lines=center, xtick={1,2}, xticklabels={\small{$\nu_0-1$},\small{$\nu_0$}}, ytick=\empty, xmin=0, xmax=7, ymin=0, ymax=5, samples=100]
	\addplot[domain=0:7/4, black, thick] (x,x^2+1/2*x+1/2) node[right] {$HP_{\PP_k^2}$};
	\addplot[domain=1:4, red, thick] (x,7/8*x-1/2) node[above right,pos=1,align=left] {$HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}$ \\ \scriptsize{($\dim \pi_2^{-1}(\pp) = 1$)}};
	\addplot[domain=2:21/5, blue, thick] (x,2) node[right,pos=1,align=left] {$HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}$ \\ \scriptsize{($\dim \pi_2^{-1}(\pp) = 0$)}};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Posibles polinomios de Hilbert de $\pi^{-1}(\pp)$.} \label{pic}
\end{figure}

Además vimos que para valores de $\nu$ mayores o iguales a la regularidad de Castelnuovo-Mumford de la fibra el polinomio y la función de Hilbert coinciden, y esta última a su vez coincide con la caída en el rango de cualquier matriz de representación $M(\phi)_\nu(\pp)$. Recordemos que en la Proposición \ref{propMatRep} vimos que las matrices de representación tienen $\binom{\nu+2}{2}$ filas y por lo menos la misma cantidad de columnas. O sea que para todo $\nu \geq \reg(\Sym_S(I)\ot_R \kappa(\pp))$ tenemos
\begin{align*}
HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu) &= \corank(M(\phi)_\nu(\pp)) \\
	&= \binom{\nu+2}{2} - \rg(M(\phi)_\nu(\pp)) .
\end{align*}

Dado un punto $\pp \in \PP^3_k$ básicamente lo que hacemos en el algoritmo exhibido al final de la sección es construir la matriz de representación $M(\phi)_\nu$ para dos valores distintos de $\nu$ mayores a la regularidad de Castelnuovo-Mumford de la fibra (podemos tomar por ejemplo $\nu_0$ y $\nu_0+1$), evaluarlas en $\pp$, ver cuánto cae su rango y de esta manera obtener el polinomio de Hilbert de $\pi_2^{-1}(\pp)$. Recordemos que dicho polinomio tiene grado menor o igual a 1, por lo tanto para caracterizarlo basta con evaluarlo en dos valores distintos y despejar sus coeficientes. %De eso se trata la presente sección, además veremos que este algoritmo puede mejorarse un poco.

Además, en el caso de fibras $1$-dimensionales podemos tomar $\nu = \nu_0 - 1$. Más precisamente:
\begin{itemize}
\item Si $\dim(\pi_2^{-1}) \leq 0$, entonces para todo $\nu \geq \nu_0$ \[ \corank(M(\phi)_\nu(\pp)) = \deg(\pi_2^{-1}(\pp)) . \]
Recordemos que en este caso $\deg(\pi_2^{-1}(\pp))$ es igual a la cantidad de puntos que tiene la fibra.
\item Si $\dim(\pi_2^{-1}) = 1$, entonces para todo $\nu \geq \nu_0 - 1$ \[ \corank(M(\phi)_\nu(\pp)) = \deg(\pi_2^{-1}(\pp)) \nu + c , \]
donde $c \in \ZZ$ es tal que $HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu) = \deg(\pi_2^{-1}(\pp)) \nu + c$.
\end{itemize}

\medskip

La siguiente proposición nos permite mejorar un poco el algoritmo. En algunos casos nos ahorrará el trabajo de calcular una matriz de representación para dos valores distintos de $\nu$.

\begin{prop} \label{optimus}
Sea $\pp$ un punto en $\Sc$ y $\nu$ un entero tal que $ \nu_0\leq \nu\leq 2d-2$. 
Si $\corank(M_{\nu}(\phi)(\pp))\leq \nu$, entonces $\pi_2^{-1}(\pp)$ es necesariamente una fibra finita.
\end{prop}

%\begin{proof} We know that the Hilbert function of the fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ coincides  with its Hilbert polynomial for all $\nu\geq \nu_{0}$. Therefore, to prove our claim it is enough to show that if the fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ of $\pp$ is of dimension 1, then 
%$$\corank(M_{\nu}(\phi)(\pp))=HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu)\geq \nu+1.$$ 
%So, assume that $\pi_2^{-1}(\pp)$ is 1-dimensional and set $\delta:=\deg(\pi_2^{-1}(\pp))$ so that 
%	$$  HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu)=\delta\nu+1-\binom{\delta-1}{2}+N$$
%where $\binom{\delta-1}{2}$ is the arithmetic genus of the unmixed dimension one part of the fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ and $N\geq 0$ is the degree of its remaining finite part. Observe that $\delta\leq d$. 
%Now, a straightforward computation yields
%$$HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu)=\frac{\delta(2\nu+3-\delta)}{2}+N.$$
%From here, we see that $HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu)$ is an increasing function of $\delta$ on the interval $[-\infty;\nu+\frac{3}{2}]$
%which takes value ${\nu+1+N}$ for $\delta=1$. Observe moreover that $\nu+\frac{3}{2}\geq \delta$ as soon as  $\nu \geq d-1$. And if $\nu=d-2$, then $HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(d-2)$ takes the same value for $\delta=d-1$ and $\delta=d$.
%\end{proof}

\begin{proof}
Sabemos que para todo $\nu \geq \nu_0$ el polinomio y la función Hilbert de la fibra coinciden. Luego basta ver que si $\dim(\pi_2^{-1}(p)) = 1$,
\[ \corank(M(\phi)_\nu(p)) = HP_{\pi_2^{-1}(p)} \geq \nu + 1 . \]
Asumamos entonces que $\pi_2^{-1}(p)$ tiene dimensión $1$ y sea $\delta = \deg(\pi_2^{-1}(p))$. El polinomio de Hilbert de la fibra es
\[ HP_{\pi_2^{-1}(\pp)}(\nu) = \delta\nu + 1 - \frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2} + N , \]
donde $\frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2}$ es el género aritmético de la parte de dimensión $1$ de la fibra y $N \geq 0$ es el grado de la parte finita.
Queremos probar entonces que
\[ \delta\nu + 1 - \frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2} + N \geq \nu + 1 . \]
Si la desigualdad vale para $N = 0$, valdrá para todo $N>0$. Así que basta con considerar únicamente el caso $N=0$, debemos ver que
\[ (\delta-1)\nu - \frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2} \geq 0 . \]
%\[ \delta\nu+1-\frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2}+N \geq \nu + 1 . \]
Por hipótesis tenemos que $\nu \geq \nu_0 \geq d - 2$. Además el grado de la fibra $\delta$ es menor o igual a $d$, el grado de los polinomios que definen la parametrización $\phi$. Luego
\[ \nu \geq \delta - 2 , \]
por lo que
\begin{align*}
(\delta-1)\nu - \frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2} &\geq (\delta-1)(\delta-2) - \frac{(\delta-1)(\delta-2)}{2} \\
	&\geq 0 ,
\end{align*}
como queríamos.
\end{proof}

Una consecuencia interesante de la Proposición \ref{optimus} es que para todo entero $0 \leq n \leq 2d-2$
\[ \corank(M_{2d-2}(\phi)(\pp))=n \quad \Leftrightarrow \quad \pi_2^{-1}(\pp) \text{ es finita de grado } n. \]
Y si además $d \geq 2$, vale
\[ \corank(M_{2d-2}(\phi)(\pp))=1 \quad \Leftrightarrow \quad \pp \text{ tiene una única preimagen}. \]

A continuación exhibimos un algoritmo para obtener el polinomio de Hilbert de la fibra $\pi_2^{-1}(\pp)$ de un punto $\pp \in \PP^3$ que resume todos los resultados expuestos en la presente sección. Es el que se encuentra en \cite[Sección 4.1]{BBC14}.

\medskip

\input{capitulos/algoritmo}

%\section{Pullback al espacio de parámetros}
%Hasta ahora vimos que las fibras de $\pi_2$ pueden ser descriptas mediante los ideales de Fitting $\Fitt^i_\nu(\phi)$ que son ideales homogéneos en el anillo $R=k[x_0,x_1.x_2,x_3]$. Sin embargo para aplicaciones en modelado geométrico muchas veces es interesante tener una desripción de los puntos singulares de $\phi$ en el dominio (contenido en $\PP^2$) en vez del codominio $\PP^3$. Además, desde el punto de vista computacional esto nos permite reducir en uno el número de variables. Lo que hacemos simplemente es hacer pull-back vía $\phi$ a los ideales de Fitting. Para todo entero $i \geq 0$ y $\nu \geq \nu_0$ definimos los ideales de $S=k[s_0,s_1,s_2]$
%\[ \phi^{-1}(\Fitt_\nu^i):=\phi^\sharp(\Fitt_\nu^i)\, S . \]
%
%
%%So far, we have seen that the fibers of $\pi_2$ can be described from the Fitting ideals $\Fitt^i_\nu(\phi)$ which are homogeneous ideals in the ring $R$ of implicit variables. However, for applications in geometric modeling, it is also  interesting to get such a description of the singular locus of $\phi$ in the source space $\PP^2$ in place of the target space $\PP^3$. From a computational point of view, this also allows to reduce the number of ambient variables by one.
%% For that purpose, we just have to pull-back our Fitting ideals through $\phi$. 
%% For all integers $i\geq 0$ and $\nu\geq \nu_0$ we define the ideals of $S$
%%	$$ \phi^{-1}(\Fitt_\nu^i):=\phi^\sharp(\Fitt_\nu^i).S$$	
%%
%%It is clear that for all $i$ we have $\phi^{-1}(\Fitt_\nu^i) \subset I$, that is to say that the base points of $\phi$ are always contained in the support of $\phi^{-1}(\Fitt_\nu^i)$ for all $i\geq 0$ and all $\nu\geq \nu_0$. By Lemma \ref{fibreP2}, this support is exactly the base points of $\phi$ if $i=\binom{\nu+2}{2}-1$. In other words we have $$\phi^{-1}\left(\Fitt_\nu^{\binom{\nu+2}{2}-1} \right)=I, \hspace{.2cm} \forall \, \nu \geq \nu_0.$$
%%
%%\medskip
%%
%%For all $\nu\geq \nu_0$, we clearly have $\phi^{-1}(\Fitt_\nu^0)=(0) \subset S$. Notice that this behavior is similar to substituting the parameterization $\phi$ into an implicit equation of $\Sc$ which returns $0$. However, $\phi^{-1}(\Fitt_\nu^1)$ is nonzero since we have assumed $\phi$ birational. Actually, as a consequence of the results of Section \ref{sec:main}, the sequence of ideals 
%%$$\phi^{-1}(\Fitt_\nu^1) \subset \phi^{-1}(\Fitt_\nu^2) \subset \cdots \subset  \phi^{-1}\left(\Fitt_\nu^{\binom{\nu+2}{2}-1} \right)=I$$
%%yields a filtration of $\PP^2$ which is in correspondence with the singularities of $\phi$. Here is an illustrative example where we focus on the singularities of the parameterization $\phi$ in a situation where $\Sc$ is smooth and very simple. 
%%
%%
%%\begin{ej} Take four general linear forms $l_0,l_1,l_2,l_3$ in $S_1$ and consider the parameterization
%%$$\phi: \PP^2_\CC \rightarrow \PP^3_\CC: (s_0:s_1:s_2) \rightarrow (l_1l_2:l_0l_3:l_0l_1:l_0l_1).$$
%%The closed image of $\phi$ is the plane of equation $\Sc: X_2-X_3=0$. There are three base points that are all local complete intersections: 
%%$$P_{01}=\{l_0=0\}\cap \{l_1=0\}, \ P_{02}=\{l_0=0\}\cap \{l_2=0\}, \ P_{13}=\{l_1=0\}\cap \{l_3=0\}.$$ 
%%The fiber of each base point by $\pi_1$ (see the diagram \eqref{eq:diagram})  gives a line on $\Sc$, the projection of the associated exceptional divisor, say $D_{01}, D_{02}$ and $D_{13}$. The equations of the graph $\Gamma$ are $l_0X_0-l_2X_2,l_1X_1-l_3X_2,(l_3-l_2)X_2, X_2-X_3$ so that we have
%%$$D_{01}: \{X_2=0\}\cap \Sc, \ D_{02}: \{l_1(P_{02})X_1-l_3(P_{02})X_2=0\}\cap \Sc,$$ 
%%$$D_{13}: \{l_0(P_{13})X_0-l_2(P_{13})X_2=0\}\cap \Sc.$$
%%Now, let $P$ be a point on $\Sc$. If $P \notin D_{01}\cup D_{02} \cup D_{13}$ then $\pi_1(\pi_2^{-1}(P))$ does not contain any base point and is necessarily zero-dimensional. Moreover, 
%%$\pi_1 \pi_2^{-1}(D_{01}\cap D_{13})=\{ l_1=0\}$, so that we have the one-dimensional fiber over $D_{01}\cap D_{13}=(0:1:0:0)$ that goes through only two of the three base points. A similar property appears for $\pi_1 \pi_2^{-1}(D_{01}\cap D_{02})=\{ l_0=0\}$.
%%
%%Notice that the three lines $D_{01},D_{02}, D_{13}$ are not in the image of $\phi$ except for the two points: $(0:1:0:0)$ and $(1:0:0:0)$. Moreover, the fibers over these two points are lines and they are the only points with a one-dimensional fiber. 
%%\end{ej}
%%
%
%\section{Link with multiple-point schemes of finite maps}
%
%\section{El caso de las parametrizaciones bi-graduadas}
%En \cite{BBC14} se trata funadmentalmente con superficies racionales parametrizadas por un mapa birracional de $\PP^2$ en $\PP^3$. En el área de modelado geométrico tales superficies se llaman \emph{superficies (o patches) triangulares racionales de Bézier}.
%NO SÉ COMO EXPLICAR ESTO BREVEMENTE SIN TRADUCIR DIRECTAMENTE AL CASTELLANO LO QUE DICE EL PAPER.
%
%%In this paper, we have treated rational surfaces that are parameterized by a birational map from $\PP^2$ to $\PP^3$. In the field of geometric modeling such surfaces are called \emph{rational triangular B\'ezier surfaces} (or patches). In this section, we will (briefly) show that we can treat similarly rational surfaces that are parameterized by a birational map from $\PP^1\times \PP^1$ to $\PP^3$; such surfaces are called \emph{rational tensor product surfaces} in the field of geometric modeling where they are widely used.
%%
%%\medskip
%%
%%Suppose given a rational map $\phi: \PP^1_k\times \PP^1_k \dto \PP^3_k$ where $f_0,f_1,f_2,f_3$ are four bi-homogeneous polynomials of bi-degree $\ud:=(d_1,d_2)$, that is to say that $f_i \in S:=k[s_0,s_1,t_0,t_1]$ is homogeneous of degree $d_1$ with respect to the variables $s_0,s_1$ and is homogeneous of degree $d_2$ with respect to the variables $t_0,t_1$.  As in Section \ref{sec:def}, denote by $\Scc$ the closure of the image of $\phi$, set $x=(x_0,x_1,x_2,x_3)$, $R:=k[x]$, $I=(f_0,f_1,f_2,f_3)\subset S_\ud$ and assume that conditions \eqref{H} hold. In this setting, the approximation complex of cycles can still be considered and it inherits a bi-graduation from the ring $S$ with respect to the two sets of variables $s_0,s_1$ and $t_0,t_1$. It is proved in \cite{Bot10} that matrix representations of $\phi$ still exist in this setting. To be more precise, define the following region (see Figure \ref{fig:R})
%%\begin{multline*}
%%\Rf_{\ud}:=\{ (n_1,n_2)\in \ZZ^2 \textrm{ such that } (n_1 \leq d_1-2), \ \textrm{ or } (n_2 \leq d_2-2), \textrm{ or } \\
%%  (n_1 \leq 2d_1-2 \textrm{ and } n_2 \leq 2d_2-2) \}\subset \ZZ^2.	
%%\end{multline*} 
%%\begin{figure}[!h]
%%	\centering
%%	\includegraphics[scale=1]{RegFitt-v1.pdf}
%%	\caption{The region $\Rf_{\ud}$ is represented in grey color.}
%%	\label{fig:R}
%%\end{figure}
%%
%%\noindent Then, for all $\unu=(\nu_1,\nu_2) \notin \Rf_\ud$ the matrix $M(\phi)_\unu$, which corresponds to the $\unu$-graded part of the matrix $M(\phi)$ in \eqref{eqZComplex}, is a matrix representation of $\phi$ with all the expected properties, in particular (see \cite{Bot10} for the details):
%%\begin{itemize}
%%	\item its entries are linear forms in $R=k[x_0,\ldots,x_3]$,
%%	\item it has $(\nu_1+1)(\nu_2+1)$ rows and at least as many columns as rows,
%%	\item it has maximal rank $(\nu_1+1)(\nu_2+1)$ at the generic point of $\PP^3_k$,
%%	\item when specializing $M(\phi)_\unu$ at a point $P\in \PP^3$, its rank drops if and only if $P\in \Sc$.
%%\end{itemize}
%%Therefore, one can also consider the Fitting ideals $\Fitt^i_\unu(\phi) \subset R$ associated to $M(\phi)_\unu$ for which Proposition \ref{propVanishingFitt} holds. Notice that in this setting, the projective plane $\PP^2$ is replaced by $\PP^1\times \PP^1$ in \eqref{eq:diagram}, so that for any point $\pp \in \Proj (R)$ the fiber of $\pi_2$ at $\pp$ is a subscheme of $\PP^1_{\kappa(\pp)}\times \PP^1_{\kappa(\pp)}$:
%%$$\pi_2^{-1}(\pp) = \mathrm{BiProj}(\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)) \subset  \PP^1_{\kappa(\pp)}\times \PP^1_{\kappa(\pp)}.$$
%%Thus, the Hilbert function of a fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ is a function of $\ZZ^2$. Similarly to Section \ref{sec:main}, we set $N^\pp_\unu:=HF_{\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)}(\unu)$. It turns out that an equality similar to \eqref{eq:HPHF} also holds:
%%$$HP_{\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)} (\unu ):=HF_{\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)}(\unu )-\sum_i (-1)^i HF_{H_{B}^i({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})}(\unu)$$
%%where the ideal $B$ denotes the product of ideals $B:=(s_0,s_1)(t_0,t_1)\subset S$. The function $HP_{\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)}$ is a polynomial function called the Hilbert polynomial (see \cite{ColTesis}  or \cite[Chapter 4.6]{BC13} for more details). The following result allows to control the vanishing of the Hilbert function of the local cohomology modules of the fibers.
%%
%%\begin{thm} For all $\pp\in \Spec(R)$, all integer i and $\unu \notin \Rf_\ud$,
%%	$$H_{B}^i({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu =0$$
%%\end{thm}
%%\begin{proof} We will only outline the proof of this result because it follows the main lines of the proof of Corollary \ref{cor:key}.
%%	
%%	Assume first that  $\delta:=\dim(\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp))=1$. Lemma \ref{lemFromDimToN} implies that 
%%	$$H_{B}^0({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu=H_{B}^1({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu=0$$ if $H_{B}^0({\Sym_S(I)})_\unu=H_{B}^1({\Sym_S(I)})_\unu=0$. As proved in \cite[Theorem 4.7]{Bot10}, this latter condition holds if $\unu \notin \Rf_\ud$.
%%	
%%	Now, we turn to the case $\delta=2$ for which we have to control the vanishing of $H_{B}^0({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu$, $H_{B}^1({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu$ and $H_{B}^2({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu$. We proceed as in the proof of Theorem \ref{thm:1dimfibers}.
%%We may assume for simplicity that $\pp=(1:0:0:0)$ so that $I=(f_0)+h(g_1,g_2,g_3)$ 
%%with $h$ the equation of the unmixed part of dimension 2 of the fiber at $\pp$; it is a bi-homogeneous polynomial of bi-degree $\ue=(e_1,e_2)$. Setting $I':=(g_1,g_2,g_3)$, we have an exact sequence
%%		$$ 
%%		 0 \rightarrow Z_1'(\ud) \rightarrow Z_1(\ud) \rightarrow S \rightarrow \Sym_S(I)\otimes \kappa(\pp) \rightarrow 0,$$
%%		 with $Z_1'$ the syzygy module of $(f_1,f_2,f_3)$, the first map sending $(b_1,b_2,b_3)$ to
%%		 $(0,b_1,b_2,b_3)$ and the second  $(a_0,a_1,a_2,a_3)$ to $a_0$. The two spectral sequences associated to the double complex
%%		$$ 0 \rightarrow \Cc_B^\bullet(Z_1'(\ud)) \rightarrow \Cc_B^\bullet (Z_1(\ud)) \rightarrow \Cc_B^\bullet(S)$$
%%	show that
%%	\begin{itemize}
%%		\item $H_{B}^0({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu=0$ if $H^1_B(Z_1(\ud))_\unu=H^2_B(Z_1'(\ud))_\unu=0$,
%%		\item $H_{B}^1({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu=0$ if $H^2_B(Z_1(\ud))_\unu=H^3_B(Z_1'(\ud))_\unu=0$,
%%		\item $H_{B}^2({\Sym_S(I)\otimes_R \kappa(\pp)})_\unu=0$ if $H^2_B(S)_\unu=H^3_B(Z_1(\ud))_\unu=0$.
%%	\end{itemize}
%%Recall that $H^i_B(S)=0$ if $i\neq 2,3$, that $H^3_B(S)_\unu\neq 0$ if and only if $\nu_1\leq -2$ and $\nu_2\leq -2$, and that $H^2_B(S)_\unu\neq 0$ if and only if $\nu_1\leq-2$ and $\nu_2\geq 0$, or $\nu_1\geq 0$ and $\nu_2\leq-2$ (see \cite[Lemma 6.7 and \S 7]{Bot10}). 
%%	
%%	To control the local cohomology of $Z_1$ we consider the long exact sequence of local cohomology associated to the canonical  short exact sequence 
%%$$ 0 \rightarrow Z_1 \rightarrow S(-\ud)^4 \rightarrow I \rightarrow 0.$$ We get $H^1_B(Z_1)=0$ and the exact sequences
%%$H^1_B(I)\rightarrow H^2_B(Z_1) \rightarrow H^2_B(S(-\ud)^4)$ and $H^2_B(I)\rightarrow H^3_B(Z_1) \rightarrow H^3_B(S(-\ud)^4)$. Since we know the local cohomology of $S$, it remains to estimate the vanishing of the local cohomology modules $H^1(I)$ and $H^2(I)$. For that purpose, we examine the two spectral sequences associated to the double complex
%%$$ \Cc_B^\bullet(K_\bullet((f_0,f_1,f_2,f_3);S)).$$
%%We obtain that $H^1_B(I)_\unu=0$ for all $\unu$ such that $H^2_B(S(-2\ud))_\unu=H^3_B(S(-3\ud))_\unu=0$ and that $H^2_B(I)_\unu=0$ for all $\unu$ such that $H^2_B(S(-\ud))_\unu=H^3_B(S(-2\ud))_\unu=0$. From here, we deduce that $H^2_B(Z_1(\ud))_\unu=H^3_B(Z_1(\ud))_\unu=0$ for all $\unu \notin \Rf_\ud$.
%%
%%Similarly, to control the local cohomology of $Z_1'$ we consider the long exact sequence of local cohomology associated to the canonical  short exact sequence 
%%$$0 \rightarrow Z_1'(\ue) \rightarrow S(-\ud+\ue)^3 \rightarrow I' \rightarrow 0.$$
%%We get $H^1_B(Z_1')=0$ and the exact sequences
%%$H^1_B(I')\rightarrow H^2_B(Z_1'(\ue)) \rightarrow H^2_B(S(-\ud+\ue)^3)$ and $H^2_B(I')\rightarrow H^3_B(Z_1'(\ue)) \rightarrow H^3_B(S(-\ud+\ue)^3)$.
%%As in the previous case, it remains to estimate the vanishing of the local cohomology modules $H^1(I')$ and $H^2(I')$. We proceed similarly by inspecting the two spectral sequences associated to the double complex $\Cc_B^\bullet(K_\bullet((g_1,g_2,g_3);S))$ and finally deduce that $H^2_B(Z_1'(\ud))_\unu=H^3_B(Z_1'(\ud))_\unu=0$ for all $\unu \notin \Rf_\ud$.
%%\end{proof}
%%
%%As a consequence of this result, all the properties we obtained in Section \ref{sec:comp} also applied to the setting of a bi-graded parameterization. In particular, we have the following properties:
%%\begin{itemize}
%%	\item If $\dim \pi_2^{-1}(\pp)\leq 0$ then for all $\unu\notin \Rf_\ud$ 
%%	$$\corank(M_\unu(\phi)(\pp))=\deg(\pi_2^{-1}(\pp)).$$
%%	\item If $\dim \pi_2^{-1}(\pp) = 1$ then for all $\unu\notin \Rf_\ud$ 
%%	$$\corank(M_\unu(\phi)(\pp))=e_1\nu_1+e_2\nu_2+c$$
%%	where the curve component of $\pi_2^{-1}(\pp)$ is of bi-degree $(e_1,e_2)$ and $c\in \ZZ$.
%%\end{itemize}
%%From here, an algorithm similar to the one presented in \S \ref{sec:algo} can be derived, for all $\unu\notin \Rf_\ud$, in order to determine the characters of a fiber $\pi_2^{-1}(\pp)$ by comparing matrix representations with consecutive indexes. Typically, the first matrix representation to consider is $M(\phi)_{(d_1-1,2d_2-1)}$ (or $M(\phi)_{(2d_1-1,d_2-1)}$) which has $2d_1d_2$ rows. Then, informations on the fiber at a given point $\pp$ can be obtained by comparing the rank at $\pp$ of $M(\phi)_{(d_1-1,2d_2-1)}$ with the ranks at $\pp$ of $M(\phi)_{(d_1,2d_2-1)}$ and $M(\phi)_{(d_1-1,2d_2)}$.


\section{Cálculo de preimágenes}
Para terminar el capítulo veamos brevemente un ejemplo de aplicación de las matrices de representación.
A continuación mostramos como estas matrices pueden ser usadas para calcular preimágenes de puntos de $\PP_k^3$ vía $\phi$.
%A lo largo de la tesis trabajamos fundamentalmente con superfices, sin embargo los siguientes resultados también sirven para curvas.
Además del uso para cálculo de preimágenes, las matrices de representación pueden ser utilizadas para dar una noción de distancia a la superficie (o curva) y para calcular proyecciones ortogonales entre otras cosas. Para más información sobre éstas y otras aplicaciones puede consultarse \cite{Buse14}.\\

Si tenemos un punto $\pp = \phi(\qq)$ que vía $\phi$ tiene preimagen única, ésta puede ser obtenida calculando el núcleo de la transpuesta de $M_\nu(\phi)$ evaluada en $\pp$, donde $\nu$ es mayor o igual a la regularidad del álgebra Simétrica. Para simplificar tomemos $\nu \geq 2d-2$ que siempre sirve.

Tenemos
\begin{align*}
\Zc_1 &\xra{v_1} \Zc_0 = R[s_0,s_1,s_2] \\
(g_0,g_1,g_2,g_3) &\mapsto g_0x_0 + g_1x_2 + g_2x_2 + g_3x_3 .
\end{align*}
%\begin{eqnarray*}
%(\Zc_1)_\nu &\xra{M(\phi)_\nu}  &(\Zc_0)_\nu \\
%(g_0,g_1,g_2,g_3) &\mapsto &\sum_{i=0}^3 g_i x_i .
%\end{eqnarray*}
Sea $B_1 = \{l_1,\dots,l_r\}$ una base de $(\Zc_1)_\nu$. Recordemos que las $l_i = (g_0^i,g_1^i,g_2^i,g_3^i) \in S_\nu^4$ son syzygies lineales, o sea que cumplen $\sum_{j=0}^3 g^i_j f_j = 0$. Sea $B_2$ una base de $(\Zc_0)_\nu = R[s_0,s_1,s_2]_\nu$ tal que $B_2 \subset k[s_0,s_1,s_2]$.

Tomemos $M(\phi)_\nu$ la matriz de representación en las bases $B_1$ y $B_2$, es decir $M(\phi)_\nu = |v_1|_{B_1B_2}$.
Para cada $0 \leq i \leq r$ llamemos
\begin{align*}
L_i &= {v_1}_\nu (l_i) \\
	&= \sum_{j=0}^3 g_j^i x_j \in R[s_0,s_1,s_2] .
\end{align*}
Escribiendo los elementos de $B_2$ como un vector columna tenemos
\[ M(\phi)_\nu^t \cdot B_2 = (L_1,\dots,L_r) . \]
Luego evaluando en $\pp$ y $\qq$ tenemos
\[ M(\phi)_\nu^t(\pp) \cdot B_2(\qq) = (0,\dots,0) . \]
Por otro lado
\[ \dim_k(\ker M(\phi)_\nu^t(\pp)) = \dim_k(\coker M(\phi)_\nu(\pp)) = 1 , \]
por lo que el núcleo de $M(\phi)_\nu^t(\pp)$ está generado por un sólo vector $v = B(\qq)$. Conociendo $v$ podemos despejar $\qq = \phi^{-1}(\pp)$.

\begin{ej} \label{ejPreim}
Consideremos el ejemplo de la esfera, que trabajaremos con más detalle en la Sección \ref{ejEsfera} del próximo capítulo. Ahí calculamos una matriz de representación $M(\phi)_1$ y vemos que para todo $\pp$ punto distinto de ${(1:0:0:1)}$, la fibra $\phi^{-1}(\pp)$ tiene un sólo elemento.
La parametrización con la que estamos trabajando es
\begin{eqnarray*}
	\phi\colon \PP^2_\CC & \dto & \PP^3_\CC \\
	( s_0 : s_1 : s_2 ) & \mapsto & ( s_0^2+s_1^2+s_2^2 : 2s_0s_1 : 2s_0s_2 : s_1^2+s_2^2-s_0^2 ) .
\end{eqnarray*}
Tomemos por ejemplo ${\pp = {(1:1:0:0)}}$ y $\nu = 2$. Podríamos haber usado la misma matriz calculada para $\nu = 1$ que se encuentra en dicha sección pero el ejemplo se entiende mejor si usamos valores mayores de $\nu$. Consideremos entonces la siguiente matriz de representación transpuesta
\[ M(\phi)_2^t =
\begin{pmatrix}
	0			&	0			&	0			&	x_2		& -x_1		&	0			\\
	0			&	0			&	0			&	0			&	x_2		&	-x_1		\\
	x_2		&	0			&	-x_0+x_3	&	0			&	0			&	0			\\
	0			&	x_2		&	0			&	0			&	-x_0+x_3	&	0			\\
	0			&	0			&	x_2		&	0			&	0			&	-x_0+x_3	\\
	x_1		&	-x_0+x_3	&	0			&	0			&	0			&	0			\\
	0			&	x_1		&	0			&	-x_0+x_3	&	0			&	0			\\
	0			&	0			&	x_1		&	0			&	-x_0+x_3	&	0			\\
	x_0+x_3	&	-x_1		&	-x_2		&	0			&	0			&	0			\\
	0			&	x_0+x_3	&	0			&	-x_1		&	-x_2		&	0			\\
	0			&	0			&	x_0+x_3	&	0			&	-x_1		&	-x_2		\\
\end{pmatrix} . \]
La evaluamos en el punto $\pp$ y calculamos su núcleo
\[ \ker [ M(\phi)_2^t(1:1:0:0) ] = \ \langle (1,1,0,1,0,0) \rangle . \]
La base $B_2$ de $R[s_0,s_1,s_2]_2$ que usamos para calcular$M(\phi)_2$ es $\{s^2_0,s_0s_1,s_0s_2,s_1^2,s_1s_2,s_2^2\}$.
O sea que
\[ \left\{
\begin{array}{lcl}
s_0^2 & = & 1 \\
s_0s_1 & = & 1 \\
s_0s_2 & = & 0 \\
s_1^2 & = & 1 \\
s_1s_2 & = & 0 \\
s_2^2 & = & 0 \, .
\end{array}
\right. \]
Despejando obtenemos $\phi^{-1}{(1:1:0:0)} = {(1:1:0)}$.
\end{ej}

